浸浴橡皮鴨好危險：八成有潛在致病細菌

黃色橡皮鴨是不少人的童年洗澡回憶，不過瑞士最新研究指橡皮鴨等橡皮玩具內部是細菌與真菌溫床，八成都有包括造成退伍軍人症的軍團菌屬 (Legionella) 與綠膿桿菌 (Pseudomonas aeruginosa) 等潛在致病細菌。

研究由瑞士聯邦水科學與科技研究所 (EAWAG) 、瑞士聯邦理工學院與美國伊利諾斯大學的研究團隊進行。團隊從隨機家居借取已使用的橡皮玩具以及新買的橡皮玩具進行實驗，並將新買的橡皮玩具分成兩組，在 11 星期內定期分別浸泡在清水，以及沾有沐浴露與體液的污水之中。

實驗完成後，團隊將這些玩具割開，並發現內裡均有一層黑色細菌膜，顯示微生物於橡皮玩具中密集生長。經檢驗後發現全部玩具每平方厘米有 500-7,500 萬個細胞； 58% 借取的真橡皮玩具以及全部污水組玩具均有真菌出現，而醫院感染惡菌如軍團菌屬與綠膿桿菌等亦在八成玩具中出現。團隊更發現，除了塑料，使用橡皮玩具的人亦會助長不同微生物的生長。

Credit: EAWAG

電子顯微鏡下的黑色細菌膜有多重不同細菌
Credit: Neu, L. & et al. (2018).

該報告指，低質素的合成聚合物料不單會吸收水中的有機物，更會在被擠壓時釋放有機碳，加上沐浴露與體液中的磷、氮等都會是細菌滋生重要的營養來源。假如孩童將橡皮玩具中的水擠向自己身上甚至臉部，或會令他們接觸到更多致病原。

有份參與研究的微生物學家 Frederik Hammes 表示，這些微生物或會對增強免疫系統有幫助，但亦有可能對孩童造成眼、耳甚至腸胃感染。他又指玩具所用的物料可能對微生物生長有關鍵作用，建議各國立例管制洗澡用玩具材質，避免有孩童因玩橡皮鴨而病。

來源：
EAWAG, The ugly ducklings: biofilms in bath toys, 27 March 2018

報告：
Neu, L., Bänziger, C., Proctor, C.R. & et al. (2018). Ugly ducklings—the dark side of plastic materials in contact with potable water. npj Biofilms and Microbiomes volume 4, Article number: 7 (2018). doi:10.1038/s41522-018-0050-9

文／Alan Chiu 、審核／Edward Ho

擔心下自己買唔買到有浴缸ge樓先啦

沖涼玩鴨仔嘅機會都無